\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\title{Documentazione Progetto Sistemi Operativi: PandOSsh Fase 3}
\author{Luca Argentino, Milo Disalvatore, Matteo Mazzetti, Zeno Maccari}
\begin{document}


\maketitle
\section{Gestione Memoria Virtuale (vmSupport.c)}
Il modulo \texttt{vmSupport.c} implementa il supporto per la memoria virtuale, la gestione dei TLB-Refill e il paging.

\vspace{0.5cm}
\subsection{Strutture Dati Globali}
Le variabili globali e le strutture definite nel modulo sono:
\begin{itemize}
    \item \texttt{swapPool}: Array di tipo \texttt{swap\_t} e di dimensione \texttt{POOLSIZE} (pari a \texttt{UPROCMAX * 2}, ovvero 16 frame) che rappresenta la tabella della Swap Pool per allocare le pagine in memoria fisica.
    \item \texttt{swapSemaphore}: Semaforo utilizzato per garantire la mutua esclusione della Swap Pool tra i vari processi.
    \item \texttt{holdingSwapMutex}: Cella di un'array che tiene traccia, tramite indice basato sull'ASID, di quale processo possiede attualmente il mutex per lo swap.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\subsection{Descrizione delle Funzioni}

\subsubsection{\texttt{void initPagetable(pteEntry\_t *pageTable, int asid)}}

La funzione inizializza la Page Table a 32 voci di un U-proc. Tutte le voci vengono marcate come non valide (V=0), abilitando la scrittura (D=1) e private rispetto all'ASID (G=0); nessuna pagina è presente in RAM finché un page fault non la carica.

Il comportamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Voci 0--30} (testo e dati): \texttt{EntryHi} viene impostato con il VPN
    (\texttt{KUSEG + i}) e l'ASID; \texttt{EntryLo} con \texttt{DIRTYON} (D=1, V=0, G=0).
    \item \textbf{Voce 31} (stack): \texttt{EntryHi} viene impostato con il VPN
    \texttt{0xBFFFF}; il top della pagina di stack è \texttt{0xC0000000}, punto di
    partenza dello SP. \texttt{EntryLo} viene impostato con \texttt{DIRTYON}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{void uTLB\_RefillHandler(void)}}

Questa funzione è il gestore degli eventi di TLB-Refill: viene invocata quando la traduzione di un indirizzo logico non trova una voce corrispondente nel TLB. Esegue in kernel-mode con gli interrupt disabilitati, usando lo stack del Nucleus (come gli altri handler del Livello 3/Fase 2).

Il comportamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Legge lo stato del processore salvato dal BIOS in \texttt{BIOSDATAPAGE}. Il campo \texttt{EntryHi} di questo stato contiene il VPN dell'indirizzo che ha causato il miss.
    \item Ricava l'indice nella Page Table tramite \texttt{missingVPN \% MAXPAGES}:
    i VPN del testo/dati (\texttt{0x80000}--\texttt{0x8001E}) producono 0--30, mentre
    il VPN dello stack (\texttt{0xBFFFF}) produce esattamente 31 per le proprietà
    dell'aritmetica modulo 32.
    \item Carica la voce della Page Table nel TLB tramite le istruzioni \texttt{setENTRYHI}, \texttt{setENTRYLO} e \texttt{TLBWR}.
    \item Restituisce il controllo al processo corrente tramite \texttt{LDST} sullo stato salvato, in modo che l'istruzione che ha causato il miss venga rieseguita.
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{void initSwapPool()}}

La funzione inizializza la tabella della Swap Pool e porta il semaforo associato al valore 1, come richiesto dalla specifica per garantire la mutua esclusione.

Il comportamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Per ciascuno dei \texttt{POOLSIZE} frame, inizializza la voce con:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{sw\_asid = -1}: segnala che il frame è libero (tutti gli ASID validi sono positivi).
        \item \texttt{sw\_pageNo = -1} e \texttt{sw\_pte = NULL}: campi non significativi finché il frame è libero.
    \end{itemize}
    \item Esegue una \texttt{VERHOGEN} su \texttt{swapSemaphore}, portandolo da 0 (zero-initialization del C) a 1, inizializzandolo così come semaforo di mutua esclusione.
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{int getFlashBlock(int vpn)} e \texttt{devreg\_t *getFlashRegister(int asid)}}
\begin{enumerate}
    \item \texttt{getFlashBlock}: Funzione ausiliaria che calcola il blocco corrispondente a un dato VPN. Restituisce 31 per l'indirizzo di stack (0xBFFFF), mentre per gli altri VPN sottrae l'offset base 0x80000.
    \item \texttt{getFlashRegister}: Calcola l'indirizzo fisico dei registri del Flash Device di un processo in base al suo ASID. Se il device non è valido ritorna \texttt{NULL}, altrimenti restituisce il puntatore alla struttura dei registri calcolata tramite l'offset della linea degli interrupt.
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{int readWriteFlashdrive(int asid, int vpn, int phisicalFrame, int op)}}
\begin{enumerate}
    \item Ricava il numero di blocco logico dal VPN e il registro corretto del Flash Device associato al processo tramite il suo ASID.
    \item Scrive l'indirizzo del frame fisico iniziale  all'interno del campo \texttt{DATA0} del device.
    \item Costruisce il comando unendo il numero del blocco (shiftato di 8 bit) con il codice operativo (\texttt{op}), per poi inviare una richiesta sincrona sul campo \texttt{COMMAND} tramite una \texttt{SYSCALL(DOIO)}.
\end{enumerate}

\subsubsection{\texttt{void pager()}}
\begin{enumerate}
    \item Recupera il puntatore alla struttura di supporto del processo tramite \texttt{SYSCALL(GETSUPPORTPTR)} e verifica la causa del TLB fault dall'eccezione salvata.
    \item Se l'eccezione è di tipo \texttt{TLB-Mod} (modifica), il comportamento viene dirottato al gestore delle Program Trap.
    \item Acquisisce il mutex sulla Swap Pool tramite \texttt{PASSEREN} su \texttt{swapSemaphore} e aggiorna il tracker locale \texttt{holdingSwapMutex}.
    \item Sceglie un frame dalla Swap Pool utilizzando un algoritmo FIFO di tipo round-robin per rimpiazzare una pagina. Prima però controlla che ciò sia necessario: se è presente un frame non occupato utilizziamo quello.
    \item Se il frame è occupato da una pagina valida, la invalida rimuovendo il flag \texttt{VALIDON} dalla sua Page Table, svuota il TLB e salva il vecchio contenuto nel rispettivo Flash Device tramite \texttt{FLASHWRITE}.
    \item Legge la nuova pagina dal Flash Device del processo corrente e la carica nel frame fisico scelto tramite \texttt{FLASHREAD}. In caso di errore durante l'I/O, rilascia il semaforo e genera una Program Trap.
    \item Aggiorna l'entry della Swap Pool salvando il nuovo ASID, il numero di pagina (\texttt{missingPageNo}) e ricavando l'indirizzo della rispettiva entry nella Page Table.
    \item Modifica l'entry della Page Table appena trovata unendo l'indirizzo fisico del frame e impostando i flag \texttt{DIRTYON} e \texttt{VALIDON}.
    \item Rilascia l'uso del semaforo su \texttt{swapSemaphore} (resettando anche \texttt{holdingSwapMutex}) e restituisce il controllo ricaricando lo stato per tentare nuovamente l'istruzione \texttt{LDST}.

    
    \section{Gestione delle Syscall Positive}

Questa parte del progetto implementa la gestione delle eccezioni generali del Support Level, alcune syscall positive richieste dagli U-proc, l'inizializzazione dei processi utente e due programmi utente: la shell e \texttt{calc}. I file principali coinvolti sono:

\begin{itemize}
    \item \texttt{sysSupport.c}: gestisce le eccezioni generali del Support Level, distinguendo tra syscall positive e Program Trap.
     \item \texttt{syscalls.c}: implementa le syscall positive \texttt{SYS2},
          \texttt{SYS4}, \texttt{SYS5} e \texttt{SYS6}, più le funzioni ausiliarie
          di I/O sul terminale.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}
\subsection{\texttt{sysSupport.c}: Gestione delle Eccezioni Generali}

Il modulo \texttt{sysSupport.c} contiene il gestore generale delle eccezioni del Support Level. Questo gestore riceve il controllo quando il Nucleus effettua il meccanismo di \textit{Pass Up} verso il Support Level per eccezioni non legate direttamente al TLB.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void generalExceptionHandler()}}

La funzione \texttt{generalExceptionHandler()} è il punto di ingresso per le eccezioni generali del Support Level. Il suo funzionamento può essere riassunto nei seguenti passi:

\begin{enumerate}
    \item Recupera la \texttt{Support Structure} del processo corrente tramite la syscall negativa \texttt{GETSUPPORTPTR}.
    \item Legge il registro \texttt{cause} salvato in \texttt{sup\_exceptState[GENERALEXCEPT]}.
    \item Estrae il codice dell'eccezione tramite la maschera \texttt{CAUSE\_EXCCODE\_MASK}.
    \item Se l'eccezione è una syscall, cioè \texttt{SYSEXCEPTION} oppure codice 11, passa il controllo a \texttt{pos\_syscallHandler()}.
    \item In tutti gli altri casi considera l'eccezione come una Program Trap e invoca \texttt{programTrapHandler()}.
\end{enumerate}

Questa funzione quindi separa le syscall positive dalle eccezioni dovute a comportamenti non validi del processo utente.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void programTrapHandler(support\_t *sup)}}

La funzione \texttt{programTrapHandler()} gestisce le Program Trap. Nel nostro progetto una Program Trap viene trattata come una terminazione ordinata del processo che l'ha causata.

Per questo motivo la funzione richiama direttamente: \texttt{sys2(sup)}


In questo modo il processo viene terminato tramite la stessa logica usata dalla syscall positiva \texttt{SYS2}.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void pos\_syscallHandler(support\_t *sup)}}

La funzione \texttt{pos\_syscallHandler()} implementa il gestore delle syscall positive, cioè le syscall disponibili agli U-proc.

Il comportamento della funzione è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Recupera lo stato salvato dell'eccezione generale: 
    
    \texttt{sup->sup\_exceptState[GENERALEXCEPT]}

    \item Legge da \texttt{reg\_a0} il numero della syscall richiesta.

    \item Incrementa il program counter di \texttt{WORDLEN}, in modo che, al ritorno dalla syscall, il processo riprenda dall'istruzione successiva alla \texttt{SYSCALL}. Senza questo incremento il processo rieseguirebbe la stessa syscall in loop.

    \item Usa uno \texttt{switch} sul valore di \texttt{a0} per invocare il servizio richiesto:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{TERMINATE}: invoca \texttt{sys2(sup)}.
        \item \texttt{WRITETERMINAL}: invoca \texttt{sys4(sup)}.
        \item \texttt{READTERMINAL}: invoca \texttt{sys5(sup)}.
        \item \texttt{EXECUTE}: invoca \texttt{sys6(sup)}.
    \end{itemize}

    \item Se il numero della syscall non è riconosciuto, il processo viene terminato tramite \texttt{sys2(sup)}.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}
\subsection{\texttt{syscalls.c}: Syscall Positive}

Il modulo \texttt{syscalls.c} contiene l'implementazione effettiva di tutte le
syscall positive accessibili agli U-proc (\texttt{SYS2}, \texttt{SYS4},
\texttt{SYS5}, \texttt{SYS6}) e delle funzioni ausiliarie di I/O sul terminale.

\vspace{0.3cm}



\subsubsection{\texttt{int writeTerminal(char *str, int len)}}
 
Funzione che trasmette \texttt{len} caratteri della
stringa \texttt{str} sul terminale 0, carattere per carattere tramite la syscall
negativa \texttt{DOIO} (NSYS5).
 
\medskip
\textbf{Scelta progettuale sul semaforo:} il semaforo \texttt{termWriteSemaphore}
viene acquisito \emph{una sola volta} prima del ciclo di trasmissione e rilasciato
al termine.
Acquisire e rilasciare il semaforo ad ogni singolo carattere permetterebbe ad
un altro U-proc di interporsi tra due caratteri consecutivi, mescolando l'output
di stringhe diverse sullo stesso terminale.
 
\medskip
Il comportamento è il seguente:
 
\begin{enumerate}
    \item Acquisisce \texttt{termWriteSemaphore} con una \texttt{P} (PASSEREN).
    \item Per ogni carattere da trasmettere:
    \begin{itemize}
        \item Costruisce il comando: \texttt{(char << 8) | TRANSMITCHAR},
              dove \texttt{TRANSMITCHAR = 2}.
        \item Invia il comando al registro \texttt{transm\_command} del terminale
              tramite \texttt{DOIO}; il processo rimane sospeso fino all'interrupt
              di completamento gestito dal Nucleus.
        \item Controlla il byte di stato restituito (bit 7:0). Se diverso da
              \texttt{OKCHARTRANS} (5), rilascia il semaforo e restituisce il
              negativo del byte di stato.
    \end{itemize}
    \item Rilascia \texttt{termWriteSemaphore} con una \texttt{V} (VERHOGEN).
    \item Restituisce il numero di caratteri trasmessi con successo.
\end{enumerate}
 
 
\subsubsection{\texttt{static int readTerminal(char *buf)}}
 
Funzione  che legge una riga dal terminale 0 nel buffer
\texttt{buf}, carattere per carattere tramite \texttt{DOIO} (NSYS5). La lettura
termina al carattere newline (\texttt{\textbackslash n}) o su errore del device.
 
\medskip
Per la stessa motivazione di \texttt{writeTerminal}, il semaforo
\texttt{termReadSemaphore} viene acquisito una sola volta prima del ciclo di
ricezione: ciò garantisce che l'intera riga venga letta da un solo U-proc senza
interleaving.
 
\medskip
Il comportamento è il seguente:
 
\begin{enumerate}
    \item Acquisisce \texttt{termReadSemaphore} con una \texttt{P}.
    \item In un ciclo while:
    \begin{itemize}
        \item Invia il comando \texttt{RECEIVECHAR} (2) al registro
              \texttt{recv\_command} del terminale tramite \texttt{DOIO}.
        \item Controlla il byte di stato (bit 7:0). Se diverso da
              \texttt{CHARRECV} (5), rilascia il semaforo e restituisce il
              negativo del byte di stato.
        \item Estrae il carattere ricevuto dai bit 15:8 del registro di stato.
        \item Aggiunge il carattere al buffer e incrementa il contatore.
        \item Se il carattere è \texttt{\textbackslash n}, termina il ciclo.
    \end{itemize}
    \item Rilascia \texttt{termReadSemaphore} con una \texttt{V}.
    \item Restituisce il numero di caratteri ricevuti.
\end{enumerate}





\subsubsection{\texttt{void sys2(support\_t *sup)}}

La funzione \texttt{sys2()} implementa la syscall positiva \texttt{TERMINATE}, cioè \texttt{SYS2}. Questa syscall permette a un U-proc di terminare la propria esecuzione in modo ordinato.

Il comportamento della funzione è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Recupera l'ASID del processo corrente tramite: \texttt{sup->sup\_asid}


    \item Controlla se il processo sta mantenendo il mutex sulla Swap Pool tramite l'array \texttt{holdingSwapMutex}. Se il processo possiede ancora il mutex:
    \begin{itemize}
        \item resetta il flag associato all'ASID;
        \item rilascia il semaforo \texttt{swapSemaphore} tramite \texttt{VERHOGEN}.
    \end{itemize}

    \item Se il processo da terminare è la shell, cioè ha ASID uguale a \texttt{SHELL\_ASID}, viene eseguita una \texttt{V} su \texttt{masterSemaphore}. Questo sblocca l'\textit{Instantiator Process}, che stava aspettando la terminazione della shell.

    \item Se invece il processo non è la shell, viene eseguita una \texttt{V} su \texttt{shellSemaphore}. Questo sblocca la shell, che era rimasta in attesa della terminazione del programma lanciato tramite \texttt{SYS6}.

    \item Come ottimizzazione, la funzione acquisisce \texttt{swapSemaphore} e scorre tutta la \texttt{swapPool}. Per ogni frame appartenente al processo terminato, cioè con \texttt{sw\_asid == asid}, imposta \texttt{sw\_asid = -1}. In questo modo i frame occupati dal processo terminato vengono marcati come liberi.

    \item Rilascia nuovamente \texttt{swapSemaphore}.

    \item Infine invoca la syscall negativa del Nucleus: \texttt{SYSCALL(TERMPROCESS,0,0,0)}

    che termina effettivamente il processo corrente.
\end{enumerate}

Questa implementazione non si limita quindi a terminare il processo, ma si occupa anche di mantenere coerenti i semafori usati per la sincronizzazione tra shell, processi figli e Instantiator Process.





\subsubsection{\texttt{void sys4(support\_t *sup)}}
 
Implementa la syscall positiva \texttt{WRITETERMINAL} (SYS4). Sospende il
processo richiedente fino alla trasmissione di una stringa sul terminale
associato all'U-proc.
 
\medskip
Parametri letti dallo stato salvato (\texttt{sup\_exceptState[GENERALEXCEPT]}):
 
\begin{itemize}
    \item \texttt{reg\_a1}: indirizzo virtuale della stringa da trasmettere.
    \item \texttt{reg\_a2}: lunghezza della stringa.
\end{itemize}
 
Il comportamento è il seguente:
 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validazione indirizzo:} l'intera stringa deve essere contenuta
          nel segmento utente (\texttt{kuseg}), ovvero:
          \begin{center}
              \texttt{str >= KUSEG} e \texttt{str + len <= USERSTACKTOP}
          \end{center}
          In caso contrario il processo viene terminato tramite \texttt{sys2()}.
 
    \item \textbf{Validazione lunghezza:} deve essere compresa in
          \texttt{[0, MAXSTRLENG]} (128 caratteri). Altrimenti il processo
          viene terminato.
 
    \item Se le validazioni hanno successo, chiama \texttt{writeTerminal(str, len)}
          e salva il risultato in \texttt{reg\_a0} dello stato salvato.
 
    \item Ripristina il processo con \texttt{LDST(excState)}: il PC è già stato
          avanzato di \texttt{WORDLEN} da \texttt{pos\_syscallHandler()}, quindi
          il processo riprende all'istruzione successiva alla \texttt{SYSCALL}.
\end{enumerate}
 
 
\subsubsection{\texttt{void sys5(support\_t *sup)}}
 
Implementa la syscall positiva \texttt{READTERMINAL} (SYS5). Sospende il
processo richiedente fino alla ricezione di una riga dal terminale.
 
\medskip
Parametri letti dallo stato salvato:
 
\begin{itemize}
    \item \texttt{reg\_a1}: indirizzo virtuale del buffer di destinazione.
\end{itemize}
 
Il comportamento è il seguente:
 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validazione indirizzo:} il buffer deve trovarsi in \texttt{kuseg}
          (\texttt{buf >= KUSEG}). Altrimenti il processo viene terminato.
 
    \item Chiama \texttt{readTerminal(buf)} e salva il risultato in \texttt{reg\_a0}.
 
    \item Ripristina il processo con \texttt{LDST(excState)}.
\end{enumerate}
\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void sys6(support\_t *sup)}}

La funzione \texttt{sys6()} implementa la syscall positiva \texttt{EXECUTE}, cioè \texttt{SYS6}. Questa syscall consente alla shell di creare un nuovo U-proc dato il suo ASID.

Il comportamento della funzione è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Recupera lo stato salvato dell'eccezione generale:

        \texttt{sup->sup\_exceptState[GENERALEXCEPT]}

    \item Legge da \texttt{reg\_a1} l'ASID del processo da creare.

    \item Verifica che il chiamante sia effettivamente la shell. Se \texttt{sup->sup\_asid} è diverso da \texttt{SHELL\_ASID}, la richiesta non è valida e il processo viene terminato tramite \texttt{sys2()}.

    \item Verifica che l'ASID richiesto sia valido:
    \begin{itemize}
        \item deve essere maggiore di 0;
        \item deve essere minore o uguale a \texttt{UPROCMAX};
        \item non deve essere uguale a \texttt{SHELL\_ASID}.
    \end{itemize}

    \item Se i controlli sono superati, crea il nuovo U-proc tramite: \texttt{createUProc(asid)}


    \item Se la creazione fallisce e viene restituito \texttt{NOPROC}, il processo chiamante viene terminato.

    \item Dopo aver creato il nuovo processo, la shell viene bloccata con una \texttt{P} su \texttt{shellSemaphore}. In questo modo la shell rimane sospesa fino alla terminazione del processo figlio.

    \item Quando il processo figlio termina, la \texttt{sys2()} del figlio esegue una \texttt{V} su \texttt{shellSemaphore}, sbloccando la shell.

    \item Infine viene ricaricato lo stato salvato tramite \texttt{LDST(excState)}, permettendo alla shell di riprendere l'esecuzione.
\end{enumerate}

Questa syscall realizza quindi un modello di esecuzione sincrona: la shell lancia un programma e resta bloccata fino alla sua terminazione.


\section{Inizializzazione degli U-proc}
\vspace{0.5cm}
\subsection{\texttt{initProc.c}: Inizializzazione del Support Level}

Il modulo \texttt{initProc.c} contiene l'\textit{Instantiator Process}, cioè la funzione \texttt{test()}, e le strutture globali necessarie alla fase 3.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{Variabili globali}

Le principali variabili globali definite nel modulo sono:

\begin{itemize}
    \item \texttt{masterSemaphore}: semaforo inizializzato a 0. Viene usato per bloccare l'Instantiator Process fino alla terminazione della shell.
    \item \texttt{shellSemaphore}: semaforo inizializzato a 0. Viene usato per bloccare la shell mentre un programma lanciato tramite \texttt{SYS6} è in esecuzione.
    \item \texttt{termWriteSemaphore}: semaforo di mutua esclusione per la scrittura sul terminale.
    \item \texttt{termReadSemaphore}: semaforo di mutua esclusione per la lettura dal terminale.
    \item \texttt{supportPool[UPROCMAX]}: array statico di \texttt{support\_t}, usato per assegnare una Support Structure a ogni U-proc.
\end{itemize}

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{int createUProc(int asid)}}

La funzione \texttt{createUProc()} crea un nuovo U-proc a partire dal suo ASID.

Il suo funzionamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Controlla che l'ASID sia valido. Se l'ASID è minore o uguale a 0, oppure maggiore di \texttt{UPROCMAX}, viene invocata \texttt{PANIC()}.

    \item Dichiara uno stato iniziale del processore: \texttt{state\_t procState}


    \item Ricava la Support Structure associata all'ASID tramite: \texttt{\&supportPool[asid-1]}


    \item Inizializza lo stato del processo e la sua Support Structure tramite: 
    
    \texttt{initUProc(asid, \&procState, support)}

    \item Crea il processo tramite la syscall negativa \texttt{CREATEPROCESS}, passando:
    \begin{itemize}
        \item lo stato iniziale del processore;
        \item la priorità \texttt{UPROC\_PRIORITY};
        \item il puntatore alla Support Structure.
    \end{itemize}

    \item Restituisce il PID del processo creato, oppure \texttt{NOPROC} in caso di errore.
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void test()}}

La funzione \texttt{test()} rappresenta l'Instantiator Process della fase 3. Il suo compito è inizializzare il Support Level, avviare la shell e poi attendere la sua terminazione.

Il comportamento della funzione è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Inizializza \texttt{masterSemaphore} e \texttt{shellSemaphore} a 0.

    \item Inizializza i semafori del terminale:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{termWriteSemaphore = 1};
        \item \texttt{termReadSemaphore = 1}.
    \end{itemize}

    \item Invoca \texttt{initSwapPool()}, che inizializza le strutture dati per la memoria virtuale e la Swap Pool.

    \item Crea la shell tramite: \texttt{createUProc(SHELL\_ASID)}


    \item Se la creazione della shell fallisce, invoca \texttt{PANIC()}.

    \item Esegue una \texttt{P} su \texttt{masterSemaphore}. In questo modo l'Instantiator Process resta bloccato finché la shell non termina.

    \item Quando la shell termina, la sua \texttt{sys2()} esegue una \texttt{V} su \texttt{masterSemaphore}; a quel punto \texttt{test()} riprende l'esecuzione.

    \item Infine termina se stesso tramite:
        \texttt{SYSCALL(TERMPROCESS, 0, 0, 0)}

\end{enumerate}

La terminazione di \texttt{test()} porta il sistema alla conclusione ordinata, lasciando al Nucleus il compito di effettuare l'\texttt{HALT} quando non restano più processi attivi.
\section{Testers}
\vspace{0.5cm}
\subsection{\texttt{shell.c}: Shell Utente}

Il file \texttt{shell.c} implementa un semplice interprete di comandi testuale. La shell legge un comando da terminale, lo confronta con una tabella statica di programmi disponibili e, se il comando è valido, invoca la syscall \texttt{EXECUTE}.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{Mappatura tra comandi e ASID}

La shell mantiene una tabella statica di associazione tra nome del programma e ASID:

\begin{itemize}
    \item \texttt{fibEight} $\rightarrow$ ASID 2
    \item \texttt{echo} $\rightarrow$ ASID 3
    \item \texttt{fibEleven} $\rightarrow$ ASID 4
    \item \texttt{uname} $\rightarrow$ ASID 5
    \item \texttt{date} $\rightarrow$ ASID 6
    \item \texttt{sl} $\rightarrow$ ASID 7
    \item \texttt{calc} $\rightarrow$ ASID 8
\end{itemize}

Questa mappatura permette alla shell di convertire il nome digitato dall'utente nell'ASID richiesto dalla syscall \texttt{SYS6}.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void trimSpaces(char *s)}}

La funzione \texttt{trimSpaces()} rimuove gli spazi iniziali e finali dal comando inserito dall'utente.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void chkExitAndTerminate(char *buff)}}

La funzione \texttt{chkExitAndTerminate()} controlla se il comando inserito è:
\texttt{exit}

In caso positivo invoca:
\texttt{SYSCALL(TERMINATE, 0, 0, 0)}

terminando la shell. La terminazione della shell sblocca poi l'Instantiator Process tramite il meccanismo implementato in \texttt{sys2()}.

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void main()}}

La funzione \texttt{main()} della shell contiene il ciclo principale dell'interprete.

Il funzionamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Stampa il prompt:
        \texttt{> }

    \item Legge una riga da terminale tramite \texttt{READTERMINAL}.

    \item Sostituisce il carattere newline finale con il terminatore di stringa \texttt{\textbackslash 0}.

    \item Rimuove gli spazi iniziali e finali tramite \texttt{trimSpaces()}.

    \item Controlla se il comando è \texttt{exit}. In tal caso termina la shell.

    \item Se il comando è vuoto, ricomincia il ciclo.

    \item Cerca il comando nella tabella statica dei programmi.

    \item Se il comando viene trovato, invoca:
        \texttt{SYSCALL(EXECUTE, excAsid, 0, 0)}

    dove \texttt{excAsid} è l'ASID associato al programma.

    \item Se il comando non viene trovato, stampa:
        \texttt{command not found :<}

\end{enumerate}

La shell quindi fornisce un'interfaccia minimale per testare gli U-proc e le syscall positive del Support Level.

\vspace{0.5cm}
\subsection{\texttt{calc.c}: Programma Calcolatrice}

Il file \texttt{calc.c} implementa un programma utente che esegue operazioni aritmetiche semplici tra due numeri a una cifra. Il programma viene avviato dalla shell tramite il comando: \texttt{calc}

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void deleteSpaces(char *expr, int len, char *newExpr)}}

La funzione \texttt{deleteSpaces()} copia l'espressione di input in una nuova stringa rimuovendo tutti gli spazi

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{int asciiToInt(char *expr, int *first, char *opr, int *second, int len)}}

La funzione \texttt{asciiToInt()} effettua il parsing dell'espressione inserita dall'utente.

Il comportamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Rimuove gli spazi dall'espressione tramite \texttt{deleteSpaces()}.

    \item Converte il primo carattere in intero sottraendo il valore ASCII di \texttt{'0'}.

    \item Verifica che il primo valore sia compreso tra 0 e 9. In caso contrario stampa un messaggio di errore e restituisce \texttt{-1}.

    \item Controlla che l'operatore sia uno tra:
    \begin{center}
        \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*}, \texttt{/}
    \end{center}

    \item Converte il secondo carattere in intero.

    \item Verifica che anche il secondo valore sia compreso tra 0 e 9.

    \item Se tutti i controlli hanno successo, restituisce \texttt{1}.
\end{enumerate}

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{int calculate(int num1, char opr, int num2)}}

La funzione \texttt{calculate()} esegue l'operazione aritmetica richiesta.

Nel caso di divisione per zero, il programma stampa un messaggio di errore e termina tramite:
\texttt{SYSCALL(TERMINATE, 0, 0, 0)}

\vspace{0.3cm}
\subsubsection{\texttt{void main()}}

La funzione \texttt{main()} di \texttt{calc} rappresenta il flusso principale del programma.

Il comportamento è il seguente:

\begin{enumerate}
    \item Stampa il messaggio:
        \texttt{insert expression}

    \item Legge l'espressione da terminale tramite \texttt{READTERMINAL}.

    \item Invoca \texttt{asciiToInt()} per convertire l'input in:
    \begin{itemize}
        \item primo operando;
        \item operatore;
        \item secondo operando.
    \end{itemize}

    \item Se il parsing fallisce, termina il processo tramite \texttt{TERMINATE}.

    \item Calcola il risultato tramite \texttt{calculate()}.

    \item Converte il risultato in caratteri ASCII e lo inserisce in \texttt{res\_buffer}.

    \item Stampa il risultato tramite \texttt{WRITETERMINAL}.

    \item Termina il processo tramite:
        \texttt{SYSCALL(TERMINATE, 0, 0, 0)}

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
